讓「轆繼續甩」

2018年04月10日
讓「轆繼續甩」

有資格為這個「甩轆」政府解畫的高官，說難做，的確很難做──假如想做得像樣、不失禮於公眾、無愧於自己的話，否則何必用到熱廚房來形容。要易做，又很易做，每逢「甩轆」，表演自以為風趣的鬧劇，歪風繼續吹，讓「轆繼續甩」可也。

現任運房局長陳帆正是這種表演的表表者，之前回應有關土地供應政策以及如何控制私家車數量，事關重大，陳局長山寨棟篤笑，把兩個問題混搭處理，認為年輕人買不到樓，但是又想有私人空間，於是就想買車，「讓自己的軀體和靈魂出來遊走一下」，用虛無飄渺文藝腔虛應嚴肅議題，成為一時潮文。堂堂局長把自己成為笑柄，轉移焦點，也不知是難為還是好易做。

高鐵出軌事故很嚴肅，陳局長在立會繼續玩這套，出軌就出軌，局長心裏有鬼，一聽見「出軌」，就只想到兩個人以上的混亂關係，硬要糾正只是「甩轆」。

「甩轆」者，一解「車輪鬆脫」，而他會解作「小瑕疵」，大事化小，小事化趣事，引導官員接受質詢淪為耍花槍級數，把問責高官變成演藝事業，當眾調戲議員，要跟譚文豪「作心靈上溝通」，這等本事，與前任教育局長相比，又是另一番風格，各領風騷。

何謂「出軌」，車輪脫離軌道也，應該準確過好多高鐵施工；感情關係脫離正常軌道，是後來引申比喻，局長認為出軌唔好聽，有可能是崩口人忌崩口碗，高鐵牽涉關係複雜混亂過婚外情，出了事故，只能偷摸掩飾，所以選擇用「甩轆」形容。「甩轆」是地道廣東俗語，局長也有可能暗地裏保育廣東話，同時轉移視線，乃一石二鳥之舉。

可惜建制派「政改甩轆」事故深入民心，凡有差錯，沒有比甩轆更貼切，也跟出軌一樣礙耳，咬文嚼字於事無補。

有此局長，往後房屋交通運輸問題，市民休想得到確實答案，連得體敷衍都沒指望，跟林鄭回應防波堤疑惑一樣深奧，唔明就唔駛明，難怪受特首垂青。

最妙搭配是港鐵主席馬時亨說法，一早就出現的事故是好事，以此邏輯，很遲才甩轆，亦證明條鐵路好捱得，這種管治風格好打得，大家風格好統一，臭味相投，關係不會出軌，只會一起「甩轆」。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
特朗普無定向風 (左丁山)

下一則
輕率自殺不值得 (李碧華)